# 十五. 整孔钢梁油漆作业

![图片16.png](https://wiki-img.jangrui.com/image/gwwk/qsgzyzds/图片16.png "图片16.png")

## 1. 作业目的

对保护涂装起泡、裂纹或脱落面积达33％，点锈面积达5％；粉化劣化达四级且底漆已失效的钢梁进行整孔除锈、涂装，延长钢梁使用寿命，保证结构受力状态良好。

## 2. 作业准备

### 2.1 工作量调查

作业前进行工作量调查

### 2.2 主要工（机）具、材料准备

- **`2.2.1`** 工具：

```
空气压缩机（0.3m3/min以上，机械化施工）喷枪（PQ—2型）
油水分离器
油管
风管
湿膜及干膜测厚仪
各种油刷
油桶等
```

- **`2.2.2`** 材料:

|底漆：|面漆：|稀释剂：|其它|
|:---:|:---:|:---:|:---:|
|红丹防锈漆等底漆|灰云铁醇酸等配套面漆|醇酸漆稀释剂等配套稀释剂|粗、细砂布、破布|

- **`2.2.3`** 上道前检查工（机）具的安全性能，禁止工（机）具等带病上道作业，作业前后进行确认，以防止侵限或遗留在线路上。

### 2.3 基本作业人员

作业负责人1人，调配油漆1人，空压机司机1人（机械化施工），喷漆及辅助人员3～6人。

### 2.4 作业布置

按照维修作业一次标准化流程，提前做好工作量调查，编制作业方案，并进行分工布置。

## 3. 作业流程及标准

### 3.1 喷涂前准备工作。

- **`3.1.1`** 钢梁除锈完毕后，应在4h内涂头一道底漆，并于当日喷涂完毕。

- **`3.1.2`** 涂漆前，应用干净布蘸相关稀释剂将钢梁表面擦试干净，防止钢梁表面暴露过久氧化。

- **`3.1.3`** 开动空气压机进行试喷，风压保持在0.4～0.5MPa左右。检查油漆是否搅匀及是否符合黏度，检验油膜质量，厚度是否达到标准。

### 3.2喷涂作业。

- **`3.2.1`** 喷嘴采用PQ—2型扁嘴式，与工作面的距离，应根据具体情况确定，一般为200～250㎜左右。

- **`3.2.2`** 喷涂时尽量垂直涂面,移动速度均匀,自上而下,从左到右顺序进行,每一喷涂带要重叠前一条带的1/2,达到薄厚一致。边角、栓钉、坑凹等部位，控制轻喷慢移，不漏喷不流淌。发现出漆不匀时停喷，查明原因，排除故障。不易喷到的处所，可用油刷补涂。

- **`3.2.3`** 局部补油，可用油刷涂刷，蘸漆不宜过多，以免一次涂刷过厚，发生皱纹和刷痕。

- **`3.2.4`** 第一度底漆实干后，进行腻缝；两度油漆的间隔，一般不少于24h不多于7d。

- **`3.2.5`** 在进行下一度油漆时，先将油漆表面用铲刀将杂质铲除干净，用0＃砂布打磨并揩试干净，再行喷涂，使各层油漆间粘着牢固。

### 3.3 喷涂后结尾工作。

- **`3.3.1`** 每次喷涂作业完毕后，必须将各种工具，管路洗刷干净，妥善保管。

- **`3.3.2`** 完工后应在梁腹板和桁梁门架上用漆写明底漆和面漆的施工年度。

- **`3.3.3`** 钢梁上原有的标志和有关病害的标记都要按原样恢复。（注：补漆要领：铲除失效底、面漆要规则，成方形或长方形，底漆失效时除锈要彻底，之后按上述作业标准以手工油刷达到质量标准。）

### 3.4 检查

按照作业质量标准对油漆喷涂进行检查，发现不符合要求及时整改，确保作业质量达标。

### 3.5 作业结束

清扫作业现场及回收清理料具。

### 3.6 销点

>（距接触网带电部分2m以内作业需封锁、停电）

设备经验收达到放行列车条件后，清扫作业现场及回收清理料具、撤除防护，按要求销点，开通线路。

### 3.7 完工会

收工后，施工（作业）负责人组织召开完工会，对当日作业质量及安全情况进行总结。

## 4. 主要质量标准

- **`4.1`** 涂料涂层施工时，应严格按要求的道数及涂膜厚度进行涂装，每道干膜厚度达不到要求时，应增加涂装道数，杆件边棱和难以涂装的部位应加厚或加涂一道。

- **`4.2`** 涂料涂层表面平整均匀，不允许有剥落、起泡、裂纹、气孔，厚度符合标准。

- **`4.3`** 金属涂层表面均匀一致，不允许有起皮、鼓泡、大溶滴、松散粒子、裂纹、掉块，厚度符合标准。

- **`4.4`** 杆件上可能存水的缝隙，应清除污垢和铁锈，在第一层底漆干燥后，打好腻子。

## 5. 记录及表格

- **`5.1`** 《维修作业方案制定表》、《维修作业方案布置表》、《维修作业完工表》。

- **`5.2`** 《桥隧检查记录簿》。

- **`5.3`** 《桥隧保养/维修日计划及完成表》。

- **`5.4`** 与本项作业有关的其他记录与表格等。

## 6.安全风险

>人身伤害

### 6.1 防控措施：

- **`6.1.1`** 立横联、桥门架油漆作业必须确认封锁停电后，方可上道作业。

- **`6.1.2`** 高空作业时，应系安全带或设置安全网，作业前检查脚手架是否稳固。

- **`6.1.3`** 喷涂操作人员必须穿工作服，戴防护口罩和防护镜，身体外露部分涂抹防护剂。

> 压力容器故障

### 6.2 防控措施：

- 有压容器，压力表和安全阀等应按规定进行试验，合格后方准使用。